%
% file: dedication.tex
% author: V?ctor Bre?a-Medina
% description: Contains the text for thesis dedication
%

\chapter*{Remerciements}
%\begin{SingleSpace}

Nous remercions tout d’abord le DIEU tout puissant de nous avoir accordé vie et santé jusqu’à la réalisation de ce travail. Nous tenons également à exprimer nos vifs remerciements à tous ceux qui par leur travail, leurs idées, leur collaboration ont participé de près ou de loin à la réalisation de ce mémoire. 

Des remerciements particuliers :
A Monsieur Daouda GASSAMA, Directeur technique du programme SARDEL et à toute son équipe au sein de l’A.E.M.E, pour nous avoir accueilli et conseillé tout au long de notre stage.
Nous remercions également nos maîtres de stage Monsieur Gervais MENDY et Monsieur Ahmath Bamba MBACKE pour leur assistance et leurs conseils.
A Monsieur Alex CORENTHIN, qui nous a accueilli dans son bureau et nous a prodigué tant de conseils.
Au corps administratif et professoral du Département Génie Informatique de l’École Supérieure Polytechnique de Dakar particulièrement à tous les professeurs qui nous ont encadrés durant ce cycle.
Nous ne saurons terminer sans exprimer tous nos remerciements à nos chers parents, pour le soutien qu’ils n’ont jamais cessé de nous apporter tout au long de nos études.
A toute la promotion DUT Informatique 2014-2015 de l’École Supérieure Polytechnique de Dakar.
Enfin à tous ceux qui ont participé de près ou de loin à la réalisation de ce projet, Nous vous disons MERCI.

%\end{SingleSpace}
\clearpage